$$
6 & 5 & 0 \\ 8 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} \] ### Шаг 1: Вычисление определителя матрицы \(A\) Для начала нужно найти определитель матрицы \(A\). \[ \det(A) = \begin{vmatrix} 6 & 5 & 0 \\ 8 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{vmatrix} \] Так как последняя строка матрицы имеет два нуля, определитель будет равен произведению диагональных элементов: \[ \det(A) = 6 \cdot 6 \cdot 2 - 8 \cdot 5 \cdot 0 = 72 \] ### Шаг 2: Нахождение обратной матрицы Теперь найдем обратную матрицу \(A^{-1}\). Обратная матрица \(A^{-1}\) находится по формуле: \[ A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot \text{adj}(A) \] где \(\text{adj}(A)\) — присоединенная матрица (транспонированная матрица алгебраических дополнений). ### Шаг 3: Нахождение матрицы алгебраических дополнений Для матрицы \(A\) необходимо найти миноры и кофакторы. В данном случае для удобства начнем с поиска миноров: 1. Элемент \(a_{11} = 6\): \[ M_{11} = \begin{vmatrix} 6 & 0 \\ 0 & 2 \end{vmatrix} = 6 \cdot 2 = 12 \] \[ C_{11} = (-1)^{1+1} \cdot M_{11} = 12 \] 2. Элемент \(a_{12} = 5\): \[ M_{12} = \begin{vmatrix} 8 & 0 \\ 0 & 2 \end{vmatrix} = 8 \cdot 2 = 16 \] \[ C_{12} = (-1)^{1+2} \cdot M_{12} = -16 \] 3. Элемент \(a_{21} = 8\): \[ M_{21} = \begin{vmatrix} 5 & 0 \\ 0 & 2 \end{vmatrix} = 5 \cdot 2 = 10 \] \[ C_{21} = (-1)^{2+1} \cdot M_{21} = -10 \] 4. Элемент \(a_{22} = 6\): \[ M_{22} = \begin{vmatrix} 6 & 0 \\ 0 & 2 \end{vmatrix} = 6 \cdot 2 = 12 \] \[ C_{22} = (-1)^{2+2} \cdot M_{22} = 12 \] Элементы \(a_{13}\), \(a_{23}\), \(a_{31}\), \(a_{32}\) равны нулю, и их миноры не нужно вычислять, так как результат все равно будет нулевым. ### Шаг 4: Транспонирование матрицы кофакторов \[ \text{adj}(A) = \begin{pmatrix} 12 & -16 & 0 \\ -10 & 12 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \] ### Шаг 5: Деление на определитель Теперь вычислим \(A^{-1}\): \[ A^{-1} = \frac{1}{72} \cdot \begin{pmatrix} 12 & -16 & 0 \\ -10 & 12 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \] Умножим каждую компоненту на \(\frac{1}{72}\): \[ A^{-1} = \begin{pmatrix} \frac{12}{72} & \frac{-16}{72} & 0 \\ \frac{-10}{72} & \frac{12}{72} & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix} \] Упрощаем дроби: \[ A^{-1} = \begin{pmatrix} \frac{1}{6} & -\frac{2}{9} & 0 \\ -\frac{5}{36} & \frac{1}{6} & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix} \] Итак, обратная матрица \(A^{-1}\) равна: \[ A^{-1} = \begin{pmatrix} \frac{1}{6} & -\frac{2}{9} & 0 \\ -\frac{5}{36} & \frac{1}{6} & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix} \]
$$
